
\section{Erkennen von Handinteraktionen}

Die zwei wichtigsten Interaktionen, die der Teilnehmer innerhalb des Traininsproramms benutzen muss, sind das Fangen und das Werfen eines Gegenstandes. Beide müssen an den Handbewegungen des Benutzers erkannt werden. Der Gegenstand ist in dieser Simulation immer ein Jonglierball. Vor dem Wurf hält man diesen zunächst auf der Handfläche und umschließt ihn mit seinen Fingern. Durch das Bewegen der Hand für den Wurf, versetzt man auch den Jonglierball in Bewegung. Zuletzt streckt man die Finger, öffnet so die Hand und lässt den Ball los. Dadurch gibt die Handfläche einen zusätzlichen Schub und der Ball fliegt aus der Hand. Beim Fangen führt man die gleiche Bewegung Rückwärts aus: Hat der Ball fast die Handfläche berührt, krümmt man die Finger und schließt so die Hand. Der Ball befindet sich dann fest im Griff des Fangenden.


\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/gloves_desc.png}
	\caption{Handschuh zum Erkennen, ob die Hand um einen Jonglierball geschlossen ist. Berühren sich Aluminiumball (a) und Metallnetz (b), wird über Kabel (c) ein elektronischer Schalter geschlossen. Der Mikrocontroller (d) erkennt dies und schickt ein entsprechendes Signal an den Computer (e).}
	\label{fig:gloves_full}
\end{figure}

Um das Fangen und das Werfen im Programm realistisch simulieren zu können, muss entweder der Zustand der gesamten Hand jederzeit genau verfolgt werden oder beide Vorgänge angemessen approximiert werden. Zum Beispiel wäre Werfen das Öffnen der Hand, während diese in Bewegung ist. Fangen hingegen das Schließen der Hand, während sich der Ball nahe der Hand befindet. Erkannt werden muss also, ob die Hand geschlossen oder geöffnet ist. Dazu könnten zum Beispiel die von der Kinect aufgezeichneten Bilder analysiert und anhand derer der Zustand der Hand bestimmt werden. Allerdings sind sowohl Werfen als auch Fangen sehr schnelle Bewegungen. Dementsprechend schwer wäre es die Auswertung schnell und akkurat durchzuführen. Die Präzision beider Gesten ist für die Simulation von entscheidender Bedeutung, um den Benutzer nicht zu frustrieren. Dieser soll sich voll und ganz auf die Simulation konzentrieren können, ohne sich über falsche Handbewegungen zu ärgern.

\begin{figure}
	\subfigure[Handschuh in offener Position.]{

		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{images/glove_open.png}
		\label{fig:glove_open}
	}
	\hfill
	\subfigure[Handschuh in geschlossener Position.]{

		\includegraphics[width=0.433\textwidth]{images/glove_closed.png}
		\label{fig:glove_closed}
	}
	\caption{Handschuh in offener und geschlossener Position. Metallnetz und Ball berühren sich nur, wenn die Hand geschlossen ist.}
	\label{fig:glove_positions}
\end{figure}

Um eine möglichst hohe Präzision beim Erkennen, ob der Benutzer zugreift oder die Hand öffnet, zu erreichen, wurden die in Abbildung \ref{fig:glove_positions} gezeigten Jonglierhandschuhe entwickelt. Diese bestehen zunächst aus einfachen Handschuhen, auf die mittig ein Aluminiumball angebracht wurde. Der Daumen des Handschuhs wurde weiterhin mit einem Metallnetz überspannt. Sowohl Aluminiumball als auch Metallnetz sind über lange Kabel mit dem in der Abbildung \ref{fig:gloves_full} gezeigten Mikrocontroller verbunden. Greift der Träger der Handschuhe nun den Aluminiumball, berührt das Netz den Ball und schließt einen elektrischen Schalter. Mittels Mikrocontroller wird beim Schließen des Schalters das Drücken, beim Öffnen das Loslassen einer Maustaste simuliert. Eine Berührung beider Metallgegenstände bedeutet also eine geschlossene Hand, während kein Kontakt eine offene Hand bedeutet. Im Gegensatz zu den anderen Fingern, ist der Daumen beim Greifen fast unabdingbar, weshalb es ausreichend ist, dass der Daumen als einziger Finger mit dem Metallnetz umspannt ist. Für die rechte Hand wird die rechte Maustaste betätigt und für linke Hand dementsprechend die linke Maustaste. So kann die Simulation einfach den Status der Hand erkennen. Der angebrachte Ball hat dabei den Vorteil, dass der Benutzer nicht in die Luft greifen muss, sondern eine Art haptisches Feedback bekommt, wenn der den Ball berührt. Der Handschuh sitzt zwar eng an der Hand an, hat aber kein besonders großes Gewicht, so dass er während der Simulation nicht zu einer Belastung wird.